\chapter{Theorie}

Ein Emissionshandelssystem setzt auf das Verursacherprinzip \cite[S. 161]{hubert.2020}. 
Das bedeutet, dass die Aktöre, die tatsächlich für die Emissionen verantwortlich sind, in einer Volkswirtschaft monitär zu Verantwortung gezogen werden.
In einem Emissionenshandelssystem werden die Rechte, Treibhausgase zu emittieren, als Zertifikate dargestellt \cite[S. 27]{rabe.2018}. 
Ein Zertifikat berechtigt den Besitzer, eine Tonne CO2-Äquvalente (CO2e) zu emittieren. 
Es wird von Äquvalenten gesprochen, da es neben CO2 verschiedene Treibhausgase gibt, die unterschiedlich stark zum Klimawandel beitragen. CO2 wird als Referenzgröße verwendet. 
Es wird hier auch vom 'Global Warming Potential' gesprochen. So hat bspw. Methan ein 28-fach höheres Global Warming Potential als CO2 \cite{ub.2023}.
Stößt ein Verbraucher mehr C02e aus, als er Zertifikate besitzt, muss dieser hohe Sanktionszahlungen leisten, die in keinem Verhältnis mit den tatsächlich 'Ersparnissen' durch den Nichtkauf der Zertifikate stehen und so ökonomisch keinen Sinn machen \cite[S. 181]{hubert.2020}. 

Das Kernkonzept eines Emissionshandelssystems ist das s.g. 'Cap and Trade' (dt. 'Verknappen und Handeln') \cite[S. 134]{rabe.2018}.
Aus den Klimaschutzzielen einer Regierung wird eine Obergrenze (CAP) für die Emissionenzertifikate bis zu einem bestimmten Zeitpunkt festgelegt, also der Zeitpunkt bis die Volkswirtschaft klimaneutral sein soll \cite[S. 181]{hubert.2020}.
Die Zertifikat unterhalb dieser Obergrenze werden nun jährlich entweder nach Orientierung an dem bisherigen Treibhausgasaustoß eines Verbrauchers kostenlos oder kostenpfichtig an die Verbraucher verteilt oder alternativ über versteigert \cite[S. 181]{hubert.2020}. 

Aus dem bis jetzt öffentlichen Gut 'Emissionen ausstoßen' wird so durch die Obergrenze ein knappes Gut, mit dem nach der Ausgabe der Zertifikate somit marktwirtschaftlich gehandelt werden kann (Trade) \cite[S. 17]{hubert.2020}.
Anfangs werden noch verhältnismäßig viele Zertifikate ausgegeben, die Menge wird aber jährlich reduziert \cite[S. 182]{hubert.2020}. So steigt der Preis der Zertifikate an. 
Verbraucher, die mehr Zertifikate benötigen als sie erhalten haben, müssen diese von anderen Unternehmen kaufen \cite[S. 182]{hubert.2020}. 
Andersrum können Verbraucher Zertifikate verkaufen, die sie nicht benötigen. 
So entsteht eine Lenkungswirkung, Unternehmen dazu zu bringen, weniger Treibhausgase zu emittieren und auf innovativere klimaneutralere Technologien umzusetzen. 
Unternehmen, die sich nicht rechtzeitig reformieren, sind auf Grund der steigenden CO2e-Preise weniger wettbewerbsfähig und werden vom Markt verdrängt.

